【股神叫買樓】畢菲特叫上車：30年按揭係全世界最好嘅工具

正當香港400萬上車盤就嚟絕迹之際，美國人一樣頭痕買唔買樓好，股神畢菲特就建議大家買！

股神畢菲特接受CNBC訪問時解釋，地產對於好多人嚟講係好有價值嘅資產，尤其對於有計劃長居同一地方多年嘅家庭嚟講，住宅係了不起嘅投資。

喺股神眼中，住宅值得買入嘅其中原因，係30年按揭。佢講到，曾經喺1971年以15萬美元，買入加州拉古納海灘度假住宅，但首期只需3萬美元，其餘做按揭。

股神表示：「30年按揭係全世界最好嘅工具，理由係當你做錯而利率只有2厘，你仍能還清按揭，令業主擁有單向投機（one-way bet）的機會。

掌握財經生活資訊，即Like「蘋果ATM」fb專頁啦！

美國樓市等於香港樓市？

利率，抵利率嘅利息低過通貨膨脹，香港大約每年4%~5%通漲，而向銀行借貸只需付2-3%利息，換言之借錢有利息送比你，擺嚿錢係銀行0利息，係實際嘅貨幣購買力計算下係輸錢嘅，所以出租只有樓價3%收益，但計埋通漲實則有5%以上，通漲反映返係樓價，正如雲吞麵加價，物價會上漲，樓係實物所以跟通漲率

兩個都係歷史新高

問題係儲唔到首期呀！
岩岩出來做野炸！當首期連雜費要120萬 買300呎舊樓 都起碼要儲到140萬先 買完仲有二十萬emergency cash用

今時今日 除左醫生 機師同督察 有咩工可以5年儲140萬？
況且五年後 首期隨時二百萬都黎！

4-5%邊到睇返黎？
以下係統計處數字 大約1.x%

股神畢菲特接受CNBC訪問時建議年輕人上車買樓，提到30年按揭係全世界最佳工具。如果將美國一套直接套用於香港，又work唔work？以下將會從三方面比較美國同香港樓市，包括樓價指數、供樓負擔比率及按揭制度。

1）樓價指數：若以香港中原城市領先指數及標普/Case-Shiller樓價指數比較，香港樓價指數明顯升得急於美國。自2008年金融海嘯至今，中原城市領先指數上升近1.5倍，標普/Case-Shiller樓價指數升幅只有24%左右。兩者計算基準不同，只能作參考。
2）供樓負擔比率：根據Demographia報告，香港供樓負擔（樓價/收入）年數為18.1年，美國則為3.9年，證明香港供樓負擔比率遠高於美國。
3）按揭制度：香港供樓只有浮息計劃，時下較流行的H按，以銀行同業拆息加上固定利率計算，目前1.8厘左右，而封頂利率則以最優惠利率（P）扣減固定利率作基準，假如最優惠利率跟隨美息上調，利率實質並無封頂。
至於美國，較盛行15年期及30年期按揭計劃，息率則為固定，目前30年期定息平均為3.41%，15年為2.84%。而目前有超過八成美國供樓人士，利用15年或30年定息按揭計劃，換言之，未來美國加息對大部份美國供樓人士的供款沒有影響。
總括以上要點，美國供樓負擔比香港輕，加上有定息按揭鎖定利率，與香港情況大不同，因此畢菲特「30年按揭係全世界最佳工具」的言論，並不能完全套用於香港情況。

美國行定息, 同香港好唔同

長知識了

經濟佬估計，嗰個數字用嚟加少啲人工，信不信由你

每日出街食飯就會感覺到唔只漲5%

18.1倍唔合理的，因為好多係公屋家庭收入計埋落去，應該只計算私樓家庭收入中位數，市場嘅參與者，當然無可否認美國供一定舒服過香港

美國有fixed rate既mortgage
香港沒架

香港稅低, 如果大家用埋除稅後收入黎計, 會公平D

每年加人工時必拎統計署數字做基礎加薪評估，依家明白香港數字上好低，實際感覺人工追唔上物價，任何數字都有選擇性嘅

衣食住街平均計都唔只5%喇，每日買餸煮飯既朋友必定感受到，統計處啲數字睇下就好喇

題外話，政府咁多部門，稅局既數字最準

唔敢話做假，買雞蛋超市減價時計價格同正價時唔同，又可以去舖頭仔價格計算，10蚊30隻，只有一間係沙頭角，你睇物價幾低 呢個只係選擇數字嘅其中一招

係美國絕大部分人都做定息
但息率高過活息

香港做按揭唔係由簽合約開始之後就算銀行點加息都係跟返合約咩
當你10年前簽40厘，30年按，30年還款都唔係用40厘計咩

咁香港用cpi都要睇個basket擺咩嘅 係唔可以盡信 不過叫有個數據畀你參考姐
咁你擺個數字出黎係有哂數據定主觀感覺？ 講到未都係睇你消費習慣 係用inferior 定luxurious goods姐 個個人有唔同演繹 好似呢個時勢我諗好多人已經當左中原指數係物價指數 仲實際
你覺得而家個利率係低過你實現到嘅資產增值速度 咁梗係借 vice versa

任何投資者都主觀

唔好拎督察同我地比啦 影撚衰晒我地職業

唔係！
h按係interbank rate加一個點子
interbank rate會變
個cap係p封頂，同樣個p都會變
所以香港只係有浮息mortgage

我記得張五常講過，好似要減埋產品質素上升，唔係只計價格

啲樓愈起愈柒喎